%:LLPStartPreview
%:VimtexCompile(SS)

%{{{ Formatierung

\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\usepackage{physics_notetaking}

%%% dark red
%\definecolor{bg}{RGB}{60,47,47}
%\definecolor{fg}{RGB}{255,244,230}
%%% space grey
%\definecolor{bg}{RGB}{46,52,64}
%\definecolor{fg}{RGB}{216,222,233}
%%% purple
%\definecolor{bg}{RGB}{69,0,128}
%\definecolor{fg}{RGB}{237,237,222}
%\pagecolor{bg}
%\color{fg}

\newcommand{\td}{\,\text{d}}
\newcommand{\RN}[1]{\uppercase\expandafter{\romannumeral#1}}
\newcommand{\zz}{\mathrm{Z\kern-.3em\raise-0.5ex\hbox{Z} }}

\newcommand\inlineeqno{\stepcounter{equation}\ {(\theequation)}}
\newcommand\inlineeqnoa{(\theequation.\text{a})}
\newcommand\inlineeqnob{(\theequation.\text{b})}
\newcommand\inlineeqnoc{(\theequation.\text{c})}

\newcommand\inlineeqnowo{\stepcounter{equation}\ {(\theequation)}}
\newcommand\inlineeqnowoa{\theequation.\text{a}}
\newcommand\inlineeqnowob{\theequation.\text{b}}
\newcommand\inlineeqnowoc{\theequation.\text{c}}

\renewcommand{\refname}{Source}
\renewcommand{\sfdefault}{phv}
%\renewcommand*\contentsname{Contents}

\pagestyle{fancy}

\sloppy

\numberwithin{equation}{section}

%}}}

\begin{document}

%{{{ Titelseite

\title{physik321 $|$ Notizen}
\author{Jonas Wortmann}
\maketitle
\pagenumbering{gobble}

%}}}

\newpage

%{{{ Inhaltsverzeichnis

\fancyhead[L]{\thepage}
\fancyfoot[C]{}
\pagenumbering{arabic}

\tableofcontents

%}}}

\newpage

%{{{

\fancyhead[R]{\leftmark\\\rightmark}

\section{Überblick Elektrodynamik}
Das Ziel ist die Untersuchung der Ursache und Wirkung von elektrischen ($\vv{E}$) und magnetischen ($\vv{B}$) Feldern auf elektrische Ladungen ($q$).\\\indent
Aus der experimentellen Beobachtung ist bekannt, dass auf elektrisch geladene Körper eine elektromagnetische Kraft 
\begin{align} 
        \vv{F}=q\left(\vv{E}+\vv{v}\times \vv{B}\right)
,\end{align} 
mit $\vv{v}$ der Geschwindigkeit des geladenen Teilchens, wirkt. Diese Kraft führt zu einer Bewegungsänderung
\begin{align} 
        \vv{F}=\diff*[]{\left[\dfrac{m\vv{v}}{\,\sqrt[]{1-\tfrac{\vv{v}^2}{c^2}} }\right]}{t}
.\end{align} 
Der Zusammenhang zwischen elektrischen und magnetischen Feldern und (bewegten) Ladungen sind die \textbf{Maxwell--Gleichungen}
\begin{align} 
        \,\text{div}\,\vv{E}&=\dfrac{\rho }{\varepsilon _0}&\,\text{rot}\,\vv{E}&=-\diffp[]{\vv{B}}{t}\\
        \,\text{div}\,\vv{B}&=0&c^2\,\text{rot}\,\vv{B}&=\diffp[]{\vv{E}}{t}+\dfrac{\vv{j}}{\varepsilon _0}
.\end{align} 
Zusammen mit Randbedingungen an \textbf{Grenzflächen} bestimmen sie alle Effekte der Elektrodynamik.

\newpage
\section{Statische Felder}
Die Maxwell--Gleichungen für statische Felder sind
\begin{align} 
        \,\text{div}\,\vv{E}&=\dfrac{\rho }{\varepsilon _0}&\,\text{rot}\,\vv{E}&=0\\
        \,\text{div}\,\vv{B}&=0&c^2\,\text{rot}\,\vv{B}&=\dfrac{\vv{j}}{\varepsilon _0}
.\end{align} 
Man kann sehen, dass die Gleichungen für statische Felder entkoppeln und sie sich in \textbf{Elektrostatik} und \textbf{Magnetostatik} aufteilen.

\subsection{Eletrostatik}
Die Grundgrößen der klassischen Mechanik sind die Masse, Länge und Zeit.
Eine wichtige Grundgröße in der Elektrostatik ist die elektrische Ladung. 
Aus der experimentellen Beobachtung ist bekannt, dass Körper in einen elektrischen Zustand versetzt werden können (z.B.\ können geladene Körper andere geladene Körper anziehen).
Dieses Phänomen ist mechanisch nicht erklärbar.
Dieser Zustand ist auch auf andere Körper übertragbar, woraus folgt, dass es sich um eine substanzartige Größe handeln muss.
\\\indent Diese Größe ist die \textbf{elektrische Ladung} $q$.
Bei der Übertragung fließt ein elektrischer Strom $I$.
Die Ladung des Elektrons ist negativ, also $q<0$.
Zudem ist sie additiv, es existiert also die Gesamtladung $Q=\sum_{i}^{}q_i$.
In abgeschlossenen Systemen ist die Summe aus positiven und negativen Ladungen konstant.
Die Ladungen sind \textbf{gequantelt}, es existiert also eine nicht teilbare Elementarladung $e$, also gilt immer, dass $q=n\cdot e,n  \in \mathbb{Z}$
\begin{align*} 
        \,\text{Elektron}\,&:n=-1\\
        \,\text{Proton}\,&:n=+1\\
        \,\text{Neutron}\,&:n=0\\
        \,\text{Atomkern}\,&:n=Z
.\end{align*} 
In der Elektrodynamik wird dieses Prinzip allerdings verallgemeinert.
Man führt die Ladungsdichte $\rho \left(\vv{r}\right)$ ein, also $Q=\int_{V}^{}\rho \left(\vv{r}\right)\td ^3r$.
Für Punktladungen gilt dann $\rho \left(\vv{r}\right)=q\delta \left(\vv{r}-\vv{r}_0\right)$.\\\indent
Befinden sich zwei Ladungen $q_1$ und $q_2$ im Abstand von einem Meter im Vakuum, dann wirkt eine Kraft von
\begin{align} 
        F&=\dfrac{10^{12}}{4\pi \cdot 8,854}\,\unit{N}
.\end{align} 
Dann haben $q_1$ und $q_2$ eine Ladung von $|q_1|=|q_2|=\SI{1}{C}$.
Die Elementarladung ist $e=\SI{1,602e-19}{C}$.\\\indent
\\\hfill\\\textbf{Stromdichte}\\ 
Für bewegte Ladungen existiert die Stromdichte $\vv{j}$.
Sie gibt die Ladung pro Zeiteinheit durch eine Flächeneinheit senkrecht zur Stromrichtung an.
Betrachte als Beispiel eine homogene Ladungsverteilung von $N$ Teilchen mit Ladung $q$ und Geschwindigkeit $\vv{v}$, dann ist die Ladungsdichte $\vv{j}=\tfrac{N}{V}q\vv{v}$. 
Die Stromstärke $I$ ist dann $I=\int_{\mathcal{F}}^{}\vv{j}\left(\vv{r}\right)\td \vv{f}=\int_{\mathcal{F}}^{}\vv{j}\left(\vv{r}\right)\vv{n}\left(\vv{r}\right)\td f$.
Die Einheit ist $\SI{1}{A}$, was einem Ladungstransport von $\SI{1}{C}$ in einer Sekunde entspricht.
\\\hfill\\\textbf{Ladungserhaltung}\\ 
Die Ladungserhaltung kann mit Hilfe der \textbf{Kontinuitätsgleichung} beschrieben werden
\begin{align} 
        \diffp[]{\rho }{t}=\,\text{div}\,\vv{j}
.\end{align} 

\subsubsection{Coulomb'sche Gesetz}
Zwei Ladungen $q_1$ und $q_2$ befinden sich im Abstand $\vv{r}_1$ und $\vv{r}_2$ zum Ursprung.
Der Abstand zwischen diesen Ladungen ist $\vv{r}_{12}$.
Dieser Abstand soll viel größer sein also die Ausdehnung von $q_1$ und $q_2$.
Die Kraft zwischen diesen Ladungen ist
\begin{align} 
        \vv{F}_{12}=kq_1q_2\dfrac{\vv{r}_1-\vv{r}_2}{|\vv{r}_1-\vv{r}_2|^3}=-\vv{F}_{21}
.\end{align} 
Sie ist also direkt proportional zu $q_1$ und $q_2$, $|\vv{F}_{12}|\propto |\vv{r}_1-\vv{r}_2|^{-2}$, sie wirkt entlang von $F_{12}$.
Diese Kraft gilt nur für \textbf{ruhende} Ladungen.
\\\hfill\\\textbf{Experimentelle Tatsachen}\\ 
Die Proportionalitätskonstante ist $k=\tfrac{1}{4\pi \varepsilon _0}$.\\\indent
Das Superpositionsprinzip erlaubt es die Kraft auf mehrere Ladungen zu berechnen
\begin{align} 
        \vv{F}_1=kq_1\sum_{j=2}^{n}q_j\dfrac{\vv{r}_1-\vv{r}_j}{|\vv{r}_1-\vv{r}_j|^3}
.\end{align} 

\subsubsection{Das elektrische Feld}
Das elektrische Feld, bzw.\ die Feldlinien, erlauben eine Abstraktion der Kraftwirkung. Für Punktladungen ist das Feld
\begin{align} 
        \vv{E}=\dfrac{1}{4\pi \varepsilon _0}\sum_{j=1}^{n}q_j\dfrac{\vv{r}_1-\vv{r}_j}{|\vv{r}_1-\vv{r}_j|^3}
.\end{align} 
Für kontinuierliche Ladungsverteilungen gilt
\begin{align} 
        \vv{E}\left(\vv{r}\right)=\dfrac{1}{4\pi \varepsilon _0}\int_{}^{}\td ^3r'\rho \left(r'\right)\dfrac{\vv{r}-\vv{r}'}{|\vv{r}-\vv{r}'|^3}
.\end{align} 
Der Integrand kann umgeschrieben werden als 
\begin{align} 
        \dfrac{\vv{r}-\vv{r}'}{|\vv{r}-\vv{r}'|^3}=-\vv{\nabla }\dfrac{1}{|\vv{r}-\vv{r}'|}
,\end{align} 
also ist $\vv{E}$ ein Gradientenfeld des skalaren Potentials
\begin{align} 
        \varphi \left(\vv{r}\right)=\dfrac{1}{4\pi \varepsilon _0}\int_{}^{}\dfrac{\rho \left(\vv{r}'\right)}{|\vv{r}-\vv{r}'|}\td ^3r\qquad \vv{E}\left(\vv{r}\right)=-\vv{\nabla }\varphi \left(\vv{r}\right)
.\end{align} 
Die Äquipotentialflächen sind konstant, also $\varphi \left(\vv{r}\right)=\,\text{const.}\,$. Die Coulomb--Kraft ist konservativ $\,\text{rot}\,q\vv{E}=0$. Da die Kraft $\vv{F}=-\vv{\nabla }V$ ist das Potential $V\left(\vv{r}\right)=q\varphi \left(\vv{r}\right)$.\\\indent
Das Linienintegral über $\vv{E}$ ist wegabhängig
\begin{align} 
        \varphi \left(\vv{r}\right)-\varphi \left(\vv{r}_0\right)&=-\int_{\vv{r}_0}^{\vv{r}}\vv{E}\left(\vv{r}'\right)\td \vv{r}'=U\left(\vv{r},\vv{r}_0\right)
.\end{align} 
Für $n$ Punktladungen gilt 
\begin{align} 
        \varphi \left(\vv{r}\right)=\dfrac{1}{4\pi \varepsilon _0}\int_{}^{}\td ^3r'\dfrac{\sum_{j=1}^{n}q_j\delta \left(\vv{r}'-\vv{r}_j\right)}{|\vv{r}-\vv{r}'|}\qquad \rho \left(\vv{r}\right)=\sum_{j=1}^{n}q_j\delta \left(\vv{r}-\vv{r}_j\right)
.\end{align} 

\subsubsection{Beispiel: Homogen geladene Kugel}
Der Ursprung wird in das Zentrum der geladenen Kugel mit Radius $R$ gelegt. Eine Probeladung befindet sich im Abstand $\vv{r}$ zum Zentrum. Die Ladungsdichte der Kugel ist
\begin{align} 
        \rho \left(\vv{r}'\right)=\begin{cases}
                \rho _0&\,\text{für}\,|\vv{r}'|=r'\leq R\\
                0&\,\text{sonst}\,
        \end{cases}
.\end{align} 
Das Potential ist dann
\begin{align} 
        \varphi \left(\vv{r}\right)&=\dfrac{\rho _0}{4\pi \varepsilon _0}\int_{\mathcal{K}\left(R\right)}^{}\dfrac{1}{|\vv{r}-\vv{r}'|}\td ^3r'\\
                                   &=\dfrac{\rho _0}{4\pi \varepsilon _0}\int_{0}^{R}r'^2\td r'\int_{0}^{2\pi }\td \varphi '\int_{0}^{\pi }\sin \theta '\td \theta '\dfrac{1}{\,\sqrt[]{r^2+r'^2-2rr'\cos \theta '}}\nonumber \\
                                   &=\dfrac{\rho _0}{4\pi \varepsilon _0}2\pi \int_{0}^{R}r'^2\td r'\left.\dfrac{1}{rr'}\,\sqrt[]{r^2+r'^2-2rr'\cos \theta '}\right|_0^\pi \nonumber \\
                                   &=\dfrac{\rho _0}{4\pi \varepsilon _0}\dfrac{2\pi }{r}\int_{0}^{R}r'\td r'\left[|r+r'|-|r-r'|\right]\nonumber \\
                                   &=\dfrac{\rho _0}{4\pi \varepsilon _0}\dfrac{2\pi }{r}\int_{0}^{R}\td r'\begin{cases}
                                           2rr'&,r\leq r'\\
                                           2r'^2&,r>r'
                                   \end{cases}
.\end{align} 
Für $\vv{r}$ außerhalb von $\mathcal{K}\left(R\right)$, also $r>R$ 
\begin{align} 
        \varphi \left(\vv{r}\right)=\dfrac{\rho _0}{4\pi \varepsilon _0}\dfrac{2\pi }{r}\int_{0}^{R}2r'^2\td r'=\dfrac{\rho _0}{4\pi \varepsilon _0}\dfrac{4\pi R^3}{3}\dfrac{1}{r}=\dfrac{Q}{4\pi \varepsilon _0}\dfrac{1}{r}
.\end{align} 
Für $\vv{r}$ innerhalb von $\mathcal{K}\left(R\right)$, also $r<R$ 
\begin{align} 
        \varphi \left(\vv{r}\right)&=\dfrac{\rho _0}{4\pi \varepsilon _0}\dfrac{2\pi }{r}\left[\int_{0}^{r}2r'^2\td r'+\int_{r}^{R}2rr'\td r'\right]=\dfrac{\rho _0}{4\pi \varepsilon _0}\dfrac{2\pi }{r}\left[\dfrac{2r^3}{3}+r\left(R^2-r^2\right)\right]\\
                                   &=\dfrac{Q}{4\pi \varepsilon _0}\left(3R^2-r^2\right)\dfrac{1}{2R^3}
.\end{align} 
Das elektrische Feld außerhalb ($r>R$) bzw.\ innerhalb ($r<R$) ist
\begin{align} 
        \vv{E}\left(\vv{r}\right)&=-\dfrac{Q}{4\pi \varepsilon _0}\vv{\nabla }\dfrac{1}{r}=\dfrac{Q}{4\pi \varepsilon _0}\dfrac{\vv{r}}{r^3}& \vv{E}\left(\vv{r}\right)&=-\dfrac{Q}{4\pi \varepsilon _0}\dfrac{1}{2R^3}\vv{\nabla }\left(3R^2-r^2\right)\\
                                 &&&=\dfrac{Q}{4\pi \varepsilon _0}\dfrac{r}{R^3}\dfrac{\vv{r}}{|\vv{r}|}\nonumber \\
                                 &&&=\dfrac{Q\left(r\right)}{4\pi \varepsilon _0}\dfrac{r^3}{R^3}\dfrac{\vv{r}}{r^3}
.\end{align} 

\subsubsection{Maxwell--Gleichungen der Elektrostatik}


\newpage
\section{Delta--Distribution}
\begin{align} 
        \delta \left(\vv{r}-\vv{r}_0\right)=0\,\forall \vv{r}\neq \vv{r}_0
.\end{align} 
\begin{align} 
        \int_{V}^{}\delta \left(\vv{r}-\vv{r}_0\right)\td ^3r=\begin{cases}
                0&,\vv{r}_0 \notin V\\1&,\vv{r}_0 \in V
        \end{cases}
\end{align} 

\newpage
\section{Flächenintegrale}
Sei die Fläche $\mathcal{F}:=\left\{\vv{r}\left(u,v\right)|\left(u,v\right) \in D\right\}$. Der Normalenvektor zur Fläche ist $\td \vv{f}=\td \vv{a}\times \td \vv{b}$, mit
\begin{align} 
        \td \vv{a}&=\vv{r}\left(u,v+\td v\right)-\vv{r}\left(u,v\right)\approx \partial_v \vv{r}\left(u,v\right)\td v\\
        \td \vv{b}&=\vv{r}\left(u+\td u,v\right)-\vv{r}\left(u,v\right)\approx \partial_u \vv{r}\left(u,v\right)\td u\\
        \td \vv{f}&=\partial_v \vv{r}\left(u,v\right)\times \partial_u\vv{r}\left(u,v\right)\td u\td v
.\end{align} 
Die Vektoren $\partial_v \vv{r}$ und $\partial_u \vv{r}$ spannen die Tangentialebene in $\vv{r}\left(u,v\right)$ auf.

\subsection{Beispiel: Kugeloberfläche}
Sei eine Kugel mit dem Radius $R$, dann sind die Kugelkoordinaten
\begin{align} 
        \begin{pmatrix}
                x\\y\\z
        \end{pmatrix}\mapsto \begin{pmatrix}
                R\cos \varphi \sin \theta \\R\sin \theta \sin \varphi \\R\cos \theta 
        \end{pmatrix}
.\end{align} 
\begin{align} 
        \diffp[]{\vv{r}}{\theta }&=R\vv{e}_\theta &\diffp[]{\vv{r}}{\varphi }&=R\sin \theta \vv{e}_\varphi 
.\end{align} 
Das Flächenelement ist dann
\begin{align} 
        \td \vv{f}=\diffp[]{\vv{r}}{\theta }\times \diffp[]{\vv{r}}{\varphi }=R^2\sin \theta \vv{e}_r
\end{align} 



%}}}

\end{document}
